***
contents : Java, Excepntion, Thread

date : 2019 01 22 Tue
***

## 전혜영 교수님
* Email : OOPSW@tistory.com
* 서버 : http://70.12.109.160:8888
* 숙제 : 이름.zip 
* 질문하는 방법
    - 코딩은 에러메세지를 찍어서 보내라
    - 수업자료는 수업 끝나고 배포가 된다. 
    - 배포된 자료는 나만 볼 수 있는 곳에 올려놓고 보세요.
    - 이해가 안되는 부분은 이 부분이 왜 이해가 안되는지를 설명해서 보내자
- 질문에 대한 반응
    1. 다음주에 할거야. 잘하고있음
    2. main말고 가지 질문인 경우가 있따. 필요는한데, main으로 중요한건 아닌경우
    3. main은 여기있는데 완전 저기 바깥쪽에서 질문하는 사람이있따.
## Markdown 문법
### 이미지 넣기
![](./img/0114/.png)

----------------------------------------------------------
# 수업
## Exception 
- 익센셥은 꼭필요한 상황만 보내면 된다.
- throw와 try catch가 다같이 있고? 어떨땐 동시에 가고 어떨땐 동시에 안간다. 언제일까?
    - 동시에 갈 때 :
    - 동시에 안갈 때 :
- return 타입이 void 인 애들중에 throws가 많다.
- open(), close() 는 얼핏보면 메소드다. 근데 리턴타입이 없다? 요구사항이 애매하다.
- 요구사항을 잘쓰는 사람이 프로그래밍을 잘하는 것임
    - 리턴, 메소드 등 필요한걸 적어줄 정도 아니까요. 
- 분석설계
    - 이런상황에서 이걸 void로 하나? boolean으로 하나? try catch를 할까? 말까? 이고민을 하는게 **분석설계**이다. 이것의 interface를 결정하는게 되게 중요한 내용이었음 
- try catch
    - 코드의 마지막이거나, 예외를 찾아야 할 때
- 어떤 상황에서 Yes 경우의 수가 많을까? No가 경우의 수가 많을까? 
    - No 경우의 수가 많으면 boolean으로 다 표현할 수 있을까? ㄴㄴ 불가능
    - Yes의 경우에서는 1 만 보내면 되니까 ㅇㅋ이긴함. 
    - 최근 메서드들은 리턴타입이 없으면 예외가 같이 있는 경우가 많다.
    - 그래서 메소드가 끝까지 가면 그건 ㅇㅋ된거니까 진행하다가 오류상황이 있으면 Exception을 하나씩 던져주는 것으로 No의 케이스들을 관리한다. 
- 명확한 요구가 있으면 throws를 넣고, 잘 모르겠으면 지금 결정할 필요 없다. 나중에 Runtime 계얼에서 결정하면 된다.
```java
public interface UserMgr {
	// User Add
	void add(Customer c) throws CustomerNameLengthException;
	
	// User Search
	Collection<Customer> getCustomers();
	
	// Program Exit
	void close();
}
```
- void close() 경우는 지금 예외가 있을지 없을지 모른다. 그러니 지금상태로 구현할 수 있는대로 구현해놓고, 나중에 예외가 생기면 추가하면 된다.
- 상속받은 예외가 있을때만 throws 하는 것을 권장한다.
- e.printStackTrace();
    - 이건 개발자들이 어디에서 오류가 났는지 확인하기 위해 필요한거지 사용자르 위한것은 아니다



## Thread
- 멀티프로세스 : 코어가 여러개이다. 메두사처럼 머리가 여러개. 그래서 여러개 일을 다 따로 진행 가능함. 
    - 근데 사람 머리가 하나네?
- OS 는 CPU를 잘 쓸 수 있는 Scheduling을 담당한다. 
    - 실제로는 일을 1개를 하지만, 속도가 빨라서 여러일을 하는거라고 착각하는 것이다. 
    - 사람도 머리가 하나다. 여러개 일을 하는 것처럼 보이지만 하나씩 빠르게 하고 있는 것임. 
- 프로세스, 태스킹, 쓰레드 => 일을한다.
    - 프로세스 > 쓰레드 
- 쓰레드가 돌아하는 환경을 이해하면서 공부해야한다.  

- UI에서 쓰는 Thread는 동시에만 일하고 데이터를 공유하지 않는 경우
    - 



### 쓰레드를 만드는 방법
1. Runnable interface를 상속받아 run() 재정의


- 쓰레드를 분석할때는 순서를 분석하면 안된다.
    - VM, OS, Eclipse 각각의 쓰레드 스케쥴이 다 다르기 때문에 결과가 매번 다르게 나온다. 그래서 순서를 분석하는것은 의미가 없다리
- Thread.run()을 하면 그대로 main()으로 가서 실행한다.
- Thread.start 하면
    - Thread1
    - Thread2
    - Thread3
    - 이런식으로 VM에 **쪼개서 하라고** 신호를 보낸다. 
    - 제일 먼저 실행된 Thread1은 실행하는 메모리(Running)로 올라간다.
    - Running에 들어가면 t1.run()을 시작한다. 근데 이걸 진행하는 중에
    - Running에 t2.가 들어오고 run()을 한다. 근데 이걸 진행하는 중에
    - Running에 t3 가 들어오고 run()을 한다. 
    - 이 Running에서 일어나는 것을 **멀티쓰레드** 라고 한다.
- 그래서 쓰레드의 시간은 정확하게 알 수 없다!!!!!!!

## Synchronized
- 쓰레드 여러개가 충돌하지 않도록 하는 것
- Runnable에서 이 synch를 가진 애들을 찾아서 key를 줘서 key있는 애만 run하게 막는다.
- 여러 synch가 들어오면 **LockPool**에 넣어두고 순서를 정리해뒀다가 t1이 다 하면 끝나고 t2가 하고 이런식으로 순설르 하게 한다.
- t2가 키를 가지고 대기하러갔다가 다시 돌아간다 = 확실하게 나 혼자 돈다.
    - 나쁘게말하면 느리다.
- 그래서 쓰레드 동작은 짧게 짧게만 짜고, 그게 필요한 부분에다가 synchronized를 넣어서 사용한다. 속도가 느려지는것도 막고, 싱크로 하게 한다.
- 이걸 알고 있으면 그 시스템을 진단할 때 도움이 된다. 


## Thread Life Cycle
### Thread에서 만든 메소드 : TIMED_WAITING
- sleep : 정해진 시간동안 잔다
- join : 시간이 정해져있는데 자다가 일하는 애가 없으면 내가 일하러 감
- yield : running 중인데, 대기메모리(Runnable)에 나랑 우선순위가 같은애가 있어서 양보하는것. 
    - gabage collecter Thread
    - 영화 예매하다가 내 뒷사람한테 양보 살짝 하는거 

### Object에서 만든 메소드 : WAITING
- wait
- notify
- notifyAll


## UI 최적화를 통해 메모리 최적화하기
- 공통 코드는 public이 아니라 private으로 구현한다. 
- 힙을 효과적으로 쓰는법 : new 남발하지 않기 -> singleton 
- 동작을 습관적으로 나눠라.
    - 가독성이 좋아지고
    - stack메모리를 효과적으로 쓸 수 있따.
- 예외관리를 잘하는 사람들은 Bottom Up 방식으로 코딩해간다. 밑에서 위로 하나씩 해결하면서 올라감. 
- try catch를 할때 그 반복문만 빠져나올건가? 아니면 UI전체가 끝나야 하는가?
    - 이름을 입력했는데 입력이 잘못된 이름이다. 그럼 프로그램이 종료되어야하나? 아님 다시 입력해야하나?
    - 다시 입력하는 곳으로 돌아간다. 그부분에서 try catch를 하면 된다. 
- throw를 하는것도 하는거지만, try catch를 어디에 걸지를 아는것이 진짜 중요하다


## 11 Networking (54/61)
- 네트워크를 하기전에 다리를 만들어야 한다. 
- 다리가 맺어진 것을 **소켓이 맺어졌다**고 이야기한다. 
    - 클라이언트와 서버의 문을 열고 닫는것
1. 클라이언트가 서버에게 어떻게 접속하는가?
2. 서버사 클라이언트에게 어떻게 승인하는가?
3. 다리위에서 가는길와 오는길의 IO를 무어라 하나?
    - 장치 위에서 주고받는것을 node type이라 한다. 
    - 이 것만 찾아내면 나머지는 다 IO이다.

- 왼쪽이 클라, 오른쪽이 서버.




----------------------------------------------------------
# 수업 외 꿀팁
- 업무전문가가되던지, 솔루션전문가가 되던지.
- 멘붕 관리 팁 : 자극받는거 최소화하자. 자극받는곳에있을필요없음. 
- stack 잘쓰는법 : 변수 많이 안쓴다.
- heap 잘쓰는법 : new를 많이 안쓴다.
- 환경에 따라 코딩하는 라이브러리는 달라질 수 밖에 없다. 
    - 지금은 8.0 버전이지만, 옛날 버전거를 쓸수록 더 빠르다.
```java
Scanner sc = new Scanner(System.in); // 1.5버전
String s = sc.nextLine(); // 5.0버전


BufferedReader br = new BufferedReader(new InputStreamReader(System.in));
String s2 = br.readLine();
// byte만 받을 수 있었음
//InputStream is = System.in; // 1.0버전
// 많이받으려면? byte -> char
//InputStreamReader isr = new InputStreamReader(is);
// char -> String
//BufferedReader br = new BufferedReader(isr);
```
- 둘이 같은 코드인데, 밑에 꺼가 더 빠르다. 외워서 쓰자 개이득임 




----------------------------------------------------------

# 공지사항
- 퇴실안누른사람?


